\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{pslatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{bm}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
%\usepackage{ulem}
\usepackage{calc}
\newcommand\xxrightarrow[2][]{
    \xrightarrow[{\raisebox{1.25ex-\heightof{$\scriptstyle#1$}}[0pt]{$\scriptstyle#1$}}]{#2}%
}

\usepackage{tabularx,multirow,ragged2e}
\newcolumntype{Y}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X}
\newcolumntype{P}[1]{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}
\usepackage{mathtools}
\newcommand\myeq{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{\tiny def}}}{:=}}
\renewcommand{\emph}[1]{\textit{#1}}

\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{times}


\newcommand{\ie}{\emph{i.e.~}}
\newcommand{\cf}{\emph{cf.~}}
\newcommand{\eg}{\emph{e.g.~}}
\newcommand{\al}{\emph{al.~}}
\newcommand{\espace}{\vspace{10pt}}
\newcommand{\seq}[1]{\boldsymbol{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%  TIKZ  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tikz, pgfplots, tikzscale}
\usepackage{pgfplotstable}
\usetikzlibrary{calc,trees,positioning,arrows,chains,shapes.geometric,%
    decorations.pathreplacing,decorations.pathmorphing,shapes,%
    matrix,shapes.symbols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% Gestion des Handout
%% 
\usepackage{xstring}
\makeatletter
\IfSubStr{\@classoptionslist}{handout}
  {%Handout mode.
  \usepackage{pgfpages}
  %\usepackage{handoutWithNotes}
  %\pgfpagesuselayout{3 on 1 with notes}[a4paper,border shrink=5mm]
  \pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=3mm]
  %\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=3mm,landscape]
  }
  {%not handout mode
  }
\makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{
%configuration de listings
  language=prolog,
  float=hbp,%
  basicstyle=\sffamily\fontsize{5}{6}\selectfont\small, %
  %basicstyle=\sffamily\scriptsize, %
  identifierstyle=\textbf, %
  %keywordstyle=\color{bleuAO}\textbf, %
  stringstyle=\ttfamily, %
  showstringspaces=true,
  commentstyle=\textit, %
  %emphstyle=\color{orangeAO}\textbf,
  columns=flexible, %
  tabsize=2, % tab size in blank spaces
  %frame=top,frame=bottom,
  frame=single, %
  frameround=tttt, %
  %captionpos=t,  % sets the caption-position to top  
  extendedchars=true, % sets automatic line breaking
  %showspaces=false, %
  showstringspaces=false, %
  numbers=left, %
  numberstyle=\tiny, %
  numbersep=3pt, % how far the line-numbers are from the code
  stepnumber=1,  % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
  breaklines=true, %
  breakautoindent=true, %
  captionpos=b,%
  mathescape=true,
  %showspaces=false,
  %showtabs=false,
  %framexleftmargin=17pt,
  %framexrightmargin=17pt,
  %framexbottommargin=0pt,
  %framextopmargin=5pt,
  xrightmargin=0cm, %
  xleftmargin=0cm
}


%% multiset braces
\newcommand*{\lmsbrace}{\lbrace\!\!\lbrace}
\newcommand*{\rmsbrace}{\rbrace\!\!\rbrace}


\newcommand*\gennonincl{\not\subseteq}
\newcommand*\partialnonincl{\not\preceq}
\newcommand*\totalnonincl{\not\sqsubseteq}

%%
%% Configuration des la mise en forme BEAMER
%% 
\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{Warsaw}
%\useoutertheme[height=7mm]{smoothbars}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \begin{beamercolorbox}{section in head/foot}
  \vskip2pt\insertsectionnavigationhorizontal{\textwidth}{}{}\vskip2pt
  \end{beamercolorbox}
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%plus1fill,rightskip=.3cm,left
  \hbox{\begin{beamercolorbox}[wd=.45\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,leftskip=.3cm]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.45\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,leftskip=.3cm,rightskip=.3cm plus1fil]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshortinstitute
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.1\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,right]{date in head/foot}%
    %\usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber %\hspace*{2ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\usecolortheme[RGB={69,130,174}]{structure}
\definecolor{red}{RGB}{241,90,34}
\definecolor{green}{RGB}{102,204,102}
\definecolor{blue}{RGB}{25,127,191}
\definecolor{softorange}{RGB}{255,204,148}
\definecolor{Brown}{cmyk}{0,0.81,1,0.60}
\definecolor{Green}{cmyk}{0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{Blue}{cmyk}{0.62,0.57,0.23,0}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.90}
\definecolor{sable}{rgb}{0.9,0.9,0.7}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.1,0.5,0.74}
\definecolor{orangeAO}{RGB}{241,90,34}
\definecolor{vertAO}{RGB}{102,204,102}
\definecolor{bleuAO}{RGB}{25,127,191}
\definecolor{orangeAO_l}{RGB}{255,130,74}
\definecolor{vertAO_l}{RGB}{152,254,152}
\definecolor{bleuAO_l}{RGB}{65,167,231}

\setbeamercolor{block body alerted}{bg=softorange}

\logo{%\includegraphics[height=0.5cm]{Logos/logo_agrocampusouest.jpg}
%\includegraphics[height=0.3cm]{Logos/logoirisa2010hd.jpeg}
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}


%\mode<presentation> {
%  \usefonttheme{professionalfonts}
%  \useinnertheme{circles}
%  \useoutertheme{split}
%  \setbeamertemplate{footline}[frame number]
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setcounter{tocdepth}{2}

\AtBeginSubsection[]
{
%  \begin{frame}<beamer>
%    \small
%    \frametitle{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection,
%    				 %hideothersubsections, 
%    				 %sectionstyle=show/hide, 
%    				 %hideallsubsections,
%    				 %subsectionstyle=show/shaded
%    				 sectionstyle=show/hide,subsectionstyle=show/shaded/hide
%    				 ]	
%  \end{frame}
}
\AtBeginSection[]
{
%  \begin{frame}<beamer>
%    \frametitle{And now ...}
%    %\begin{multicols*}{2}
%    %\tiny
%    \small
%    \tableofcontents[currentsection]%,currentsubsection,currentsubsubsection]
%    %\end{multicols*}
%    %\tableofcontents
%  \end{frame}
}

%% for appendix
\newcommand{\backupbegin}{
   \newcounter{framenumberappendix}
   \setcounter{framenumberappendix}{\value{framenumber}}
}
\newcommand{\backupend}{
   \addtocounter{framenumberappendix}{-\value{framenumber}}
   \addtocounter{framenumber}{\value{framenumberappendix}} 
}

\newcommand*{\vcenteredhbox}[1]{\begingroup
\setbox0=\hbox{#1}\parbox{\wd0}{\box0}\endgroup}

\newtheorem{de}{Definition}
\newtheorem{ex}{Example}
\newtheorem{prop}{Proposition}
%\newtheorem{lemma}{Lemma}

\newcommand{\affil}[1]{$^#1$}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Prédiction du niveau de nappes phréatiques~: comparaison d'approches locale, globale et hybride}
%\subtitle{Fouille de motifs séquentiels et sampling}
\author[L. Beuchée et al]{Lola Beuch{\'e}e\affil{1},
        \textbf{Thomas Guyet}\affil{2},
        Simon Malinowski\affil{1}}
\institute[Défi EGC 2022]{\affil{1}Univ. Rennes, CNRS, Inria/IRISA\\
    %
    \affil{2}Inria, Centre Inria de Lyon\\[10pt]
          thomas.guyet@inria.fr}

\date{Défi EGC 2022}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%  TIKZ  %%%%%%%%%%%%%%%%
\tikzstyle{fleche}=[->,  >=stealth', thick]
\tikzstyle{bfleche}=[<-,  >=stealth', thick]
\tikzstyle{cercle}=[circle, draw]

\tikzset{
text style/.style={
		sloped, % the text will be parallel to the connection 
		text=black,
		font=\footnotesize,
		above
	}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% --------- Sommaire ---------
%\section*{Outline}
%\begin{frame}
%  \tableofcontents
%\end{frame}
% ----------------------------
\newcommand*{\MyFigures}{./Figures}

\begin{frame}{Problématique du défi EGC}
\vspace{-7pt}

\begin{alertblock}{Prédiction du niveau des nappes phréatiques}

\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item Mise à disposition de données historiques des niveaux des nappes\\
{\small \url{https://hubeau.eaufrance.fr/}}
\item Un problème de prédiction de séries temporelles 
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] beaucoup de méthodes existantes
\end{itemize}
\item Spécificité du défi
\begin{itemize}
\item horizon long (trois mois, ~90 points) : c'est a priori difficile!
\item 12 séries à prédire, toutes assez différentes
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{\MyFigures/prediction}
{\footnotesize Illustration d'une prédiction du niveau piézomètrique}
\end{column}
\end{columns}
\end{alertblock}

\vspace{-7pt}

\begin{exampleblock}{Etat de l'art}
\begin{itemize}
\item des approches orientées modélisation physique \cite{nayak2006groundwater}
\item des approches généralistes orientées données \cite{Bredy_2020,Ahmedbahaaaldin2021}
%\item[$\rightarrow$] objectif de combiner les deux
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}


\begin{frame}{Collecte de données}
\begin{alertblock}{Multiples facteurs d'influence du comportements dynamiques des nappes}
\begin{itemize}
\item le niveau de la nappe est régis par des entrées et des sorties d'eau
\begin{itemize}
\item des variables qui évoluent dans le temps~: pluies, évaporation, ...
\item des variables statiques : topologie et nature des sols, ...
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Données collectées}


\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item Données des nappes phréatiques~: API Hubeau pour 1339 piézomètres
\item Données météo~: pluie et évapotranspiration via le Climat Data Store (Copernicus)
\item Données sol via la BD LISA
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{\MyFigures/ss1}
{\footnotesize cf. démo: \url{https://thomas-guyet.shinyapps.io/piezoforecast/}}
\end{column}
\end{columns}
\end{exampleblock}

\note{
\begin{itemize}
\item Données de pluie : sur des mailles d'une 10zaine de km, utilisation de la localisation du piézomètre
\item Caractéristiques de sol à l'endroit du piézomètre
\item on imagine bien que la modélisation des pluies pourrait être beaucoup plus riche
\end{itemize}
}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Défi méthodologique}
\vspace{-5pt}
\begin{alertblock}{Données disponibles (pour une multitude de piézomètres $i$)}
\begin{itemize}
\item historique des niveaux journaliers: $y^i_{t=1..n}$
\item historique météo (pluie, evapotranspiration): $\bm{z}^i_{t=1..n}$
\item caractéristiques du sol: $\bm{f}^i$
\end{itemize}
\end{alertblock}
\vspace{-5pt}
\begin{exampleblock}{Prédiction de l'évolution d'une série temporelle à horizon $h$}
\begin{itemize}
\item Problème général: $\hat{y}^i_{t=(n+1)..(n+h)} = \varphi(y^i_{t=1..n},\bm{z}^i_{t=1..n},\bm{f}^i)$
\item Simplification
\begin{itemize}
\item modèle de prédiction de la valeur suivante appliqué récursivement
\item $r$ est la taille de l'historique considéré
\vspace{-5pt}
$$\hat{y}^i_{t_0+1} = \varphi(y^i_{t_0-r..t_0},\bm{z}^i_{t_0-r..t_0+1},\bm{f}^i)$$
\vspace{-14pt}
\item Application récursive pour tout $k=1..h$:\\[6pt]
$\hat{y}^i_{t_0+k} = \varphi(y^i_{t_0-(r-k)..t_0}\odot\hat{y}^i_{t_0..t_0+k-1},\bm{z}^i_{t_0-(r-k)..t_0}\odot\tilde{\bm{z}}^i_{t_0..t_0+k},\bm{f}^i)$
\vspace{4pt}
\begin{itemize}
\item $\odot$: concaténation de séries temporelles
\item $\tilde{\bm{z}}$: approximation des données exogènes
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Apprentissage de $\varphi$}

\begin{alertblock}{Un problème de regression}
\begin{itemize}
\item Notre problème~: apprendre une fonction $\varphi$ à partir des données historiques disponibles pour minimiser
%\vspace{-5pt}
%$$\hat{y}^i_{t_0+1} = \varphi(y^i_{t_0-r..t_0},\bm{z}^i_{t_0-r..t_0+1},\bm{f}^i)$$
$$RMSSE=\sqrt{ \frac{\frac{1}{h}\sum_{t=t_0+1}^{t_0+h}\left(y_t-\hat{y_t}\right)^2}{\frac{1}{t_0-1}\sum_{t=2}^{t_0}\left(y_t-y_{t-1}\right)^2}}$$
%\vspace{-12pt}
\item La simplification revient à un problème de regression
$$\hat{y}^i_{t_0+1} = \varphi(y^i_{t_0-r..t_0},\tilde{\bm{z}}^i_{t_0-r..t_0+1},\bm{f}^i)$$
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Plusieurs questions}
\begin{enumerate}
\item la stratégie d'apprentissage~: \textbf{locale }($\varphi_i$), \textbf{globale} ($\varphi$) ou \textbf{hybride}
\item le choix de la classe de $\varphi$ et des hyperparamètres dont $r$
\item la construction de l'approximation $\tilde{\bm{z}}$ (et étude de son impact sur les résultats)
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Question 1~: quel type de modèle est potentiellement le meilleur pour la prédiction des niveaux de nappe~?}


\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] Jeu de données constitué d'exemples issus d'individus multiples
\item[$\rightarrow$] Individus connus pour être hétérogènes
\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{exampleblock}{Type de modèle}
\begin{itemize}
\item \textbf{modèle global}~: un modèle unique pour l'ensemble des séries 
\only<1>{
\begin{itemize}
\item On utilise les données de tous les points de mesure pour construire le modèle $\varphi$
\item[+] modèle potentiellement applicable à de nouveaux piézos
\item[-] modèle difficile/long à apprendre
\item[-] nécessite beaucoup de données
\end{itemize}
}
\item \textbf{modèle local}~: un modèle adapté par série
\only<2>{
\begin{itemize}
\item On utilise les données de points $i$ pour apprendre $\varphi_i$
\item[+] problème simplifié : $\hat{y}^i_{t_0+1} = \varphi(y^i_{t_0-r..t_0},\tilde{\bm{z}}^i_{t_0-r..t_0+1})$
\item[+] peut facilement être ajuster aux données récentes
\item[-] nécessite un historique suffisant sur le point à prédire
\item[-] moins de diversité dans les données exogènes de l'apprentissage
\end{itemize}
}
\item \textbf{modèle hybride}~: un modèle par groupe de séries
\only<3>{
\begin{itemize}
\item On utilise les données d'un groupe de points $C$ pour apprendre $\varphi_C$
\item En inférence~: trouver le groupe du point à prédire et utiliser le modèle correspondant
\item[+] solution intermédiaire flexible entre les solutions précédentes
\item[-] ajoute un paramètre (nombre de groupe)
\item[-] nécessite de définir des groupes de points de mesure ``similaires"
\end{itemize}
}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Approche expérimentale~: on compare les trois approches
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Question 2~: choix des modèles~?}

\begin{alertblock}{Quelle classe de modèle de regression~?}
Expérimentation et comparaison de plusieurs approches~:
\begin{itemize}
\item Régression linéaire (modèle AR d'ordre $r$)
\item SVR \cite{awad2015support} avec noyaux Gaussiens $C=100$
\item Forêts aléatoires \cite{breiman2001random}. Forêt de 100 arbres.
\item \textit{Extreme Gradient Boosting} (XGB) \cite{chen2016xgboost}. Forêt de 100 arbres.
\item + ARIMA pour l'approche locale.
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Construction des classes de l'approche \textit{hybride}}
$\rightarrow$ $k$-means sur des vecteurs de caractéristiques normalisés
\begin{enumerate}
\item les moyennes et écarts types de la série temporelle
\item paramètres d'un modèle ARMA d'ordre 3 de la série
\item les descriptions du sol ($\bm{f}$).
\end{enumerate}
Choix du meilleur $k$ entre 2 et 15 par critère BIC 
\end{exampleblock}

%\begin{block}
%Choix de $r$ sur les RMSSE moyennes sur les 18 piézomètres à tester
%\end{block}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Question 3~: approximation des données climatiques~?}
\begin{exampleblock}{Le problème}
\begin{itemize}
\item Pour faire la prédiction du niveau à $t_0+10$, le modèle nécessite les données climatiques (données exogènes, $\bm{z}_t$) pour les dates $t_0-r$ à $t_0+10$
\item $\bm{z}_{t_0+1}$ à $\bm{z}_{t_0+10}$ ne sont pas connus lors de la prédiction
\item[$\rightarrow$] choix de faire une approximation
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Hypothèse de saisonalité des données climatiques}
\begin{itemize}
\item On suppose que le climat est semblable d'une année sur l'autre
\item L'approximation $\tilde{\bm{z}}_t$ est obtenue comme la moyenne des valeurs pour le même jour calendaire  des années passées
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{block}{Notre question}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] est-ce que cette approximation à un impact fort sur la précision de nos prévisions~?
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Choix de la taille de l'historique $r$}

\begin{columns}
\begin{column}{0.65\textwidth}

\begin{itemize}
\item analyses de corrélation croisée: corrélation forte autour de 100
\item horizon de prévision est fixé à $h=93$
\item $r$ pas trop élevé pour limiter la dimension des exemples d'apprentissage
\item Expérimentations avec le modèle linéaire local
\item[$\rightarrow$] choix de $r=100$ pour l'ensemble des expérimentations
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../figures/expe_r}
\caption{RMSSE moyennes sur les 18 piézomètres à tester en fonction de la taille d'historique.}
\label{fig:expe_r}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Résultats pour l'approche locale}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.48\textwidth]{../figures/expe_cmp_ml}
\includegraphics[width=.48\textwidth]{../figures/cd_cmp_ml}
\caption{RMSSE moyennes (deux tailles d'historique~: $r=50$ (en rouge) et $r=100$ (en bleu)) et diagramme de différence critique ($r=100$).}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item expérimentation sur les 1339 piézomètres
\item RMSSE en moyenne peu différentes
\item \texttt{lm} et \texttt{rf} sont significativement meilleurs que les autres modèles
\item Confirmation de l'intérêt d'un historique important 
\end{itemize}

%\begin{columns}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\begin{itemize}
%\item expérimentation sur les 1339 piézomètres
%\item RMSSE en moyenne peu différentes
%\item \texttt{lm} et \texttt{rf} sont significativement meilleurs que les autres modèles
%\item Confirmation de l'intérêt d'un historique important 
%\end{itemize}
%\end{column}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=.9\textwidth]{../figures/expe_cmp_ml}
%\includegraphics[width=.9\textwidth]{../figures/cd_cmp_ml}
%\caption{RMSSE moyennes (deux tailles d'historique~: $r=50$ (en rouge) et $r=100$ (en bleu)) et diagramme de différence critique ($r=100$).}
%\label{fig:cmp_ml}
%\end{figure}
%\end{column}
%\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Perte de performance liée à l'utilisation de l'approximation (modèle local)}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{../figures/expe_cmp_wwexo}
\caption{RMSSE moyennes sur l'ensemble des piézomètres avec ou sans approximation des variables exogènes.}
\label{fig:cmp_exo}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] L'approximation n'impacte que très peu les performances
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Comparaison des différentes approches (modèle de regression linéaire)}


\begin{figure}[tbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{../figures/expe_cmp_type_hybglobloc}
\caption{Comparaison des RMSSE en fonction de l'utilisation du type d'approche (globale, hybride ou locale) pour la régression linéaire.}
\label{fig:results_type}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] en moyenne, les approches globale et hybride ont des précisions semblables. 
\item[$\Rightarrow$] l'approche locale a une meilleure précision %avec l'utilisation de données exogènes de pluie et d'évapotranspiration, ou sans données exogènes.
\item[$\Rightarrow$] modèle local sans variable exogène plus performant (significatif en test pairé)
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Conclusion}

\begin{exampleblock}{Commentaires}
\begin{itemize}
\item L'approche qui semble la plus précise est la plus simple~: local, modèle linéaire, sans variable exogène
\item L'utilisation de SVR et XGB sur les modèles globaux nécessitent beaucoup de ressources de calcul
\item L'approche hybride a été difficile à mettre en oeuvre : difficile d'identifier des clusters de piézomètres vraiment intéressants
\item Conscient d'une modèlisation très simpliste des informations exogènes : le climat de tout le bassin versant impacte une nappe phréatique + affluents
\item Modèles récents de prévision de séries temporelles à tester (e.g. DeepAR)
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Démonstration en ligne du modèle local}
\url{https://thomas-guyet.shinyapps.io/piezoforecast/}
%\begin{itemize}
%\item 
%\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{References}
\frame[allowframebreaks]
{
\tiny
\frametitle{References}
\bibliographystyle{amsalpha}
%\bibliographystyle{amsplain}
%\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{../biblio}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Comparaison finale avec régression linéaire}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../figures/cd_cmp_typeexo}
\caption{Diagramme de différences critiques comparant les RMSSE en fonction de l'utilisation du type d'approche (globale, hybride ou locale) avec différents jeux de caractéristiques exogènes.}
\end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Comparaison de l'utilisation de données exogènes}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../figures/expe_cmp_exo_hybglobloc}
\caption{Comparaison des RMSSE en fonction de l'utilisation des données exogènes, selon le type d'approche (globale, hybride ou locale) et selon le classifieur (XGBoost, \texttt{xgb} ou régression linéaire, \texttt{lm}).}
\end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{18 piézomètres vs l'ensemble du jeu de données}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../figures/expe_cmp_lm18all}
\caption{Comparaison des RMSSE pour la régression linéaire des 18 piézomètres à tester (à droite, en blanc) contre tous les piézomètres (à gauche, en gris).}
\end{figure}
\end{frame}

\end{document}

